係咪真係咁多人「係」「喺」不分？(2)

舊post 推唔郁
再開新post

係咪真係咁多人「係」「喺」不分？

係 = 是
喺 = 在

發音唔同，意思完全唔同，用法完全唔同

由幾時開始香港人完全分唔到呢兩隻字意思？
定我見識少兩隻字通用？

好似下面呢句
「喺靈」
係想講好靈？
定「止咳」喺「靈」呢個地方？

直接打在囉

我通常直接打「響」

口字部全部字都好難搵

文化喺度變緊

依家仲有好多吾系甘牙存在
而我見到唔係用正字嘅朋友已經想絕交
例如用挽字個啲

畀同俾同比點分幾時用邊個？

分到但懶

互推
求幫推埋我果個please

[致文宣部] 唔准攪錯「准」同「準」

將喺寫成係我可以當你懶或者唔識打字

將係寫成喺擺明係on9，以為乜都加個口就啱

咁都尚且可以理解，但而家好多人畫蛇添足，將「係」打做「喺」，以為畫劃多啲就係正字

「畀」同「俾」唔知點分
細佬我就用「畀」嘅
因為見70年代港產片字幕都係用哩個
「比」係比較嘅意思
同「畀」/「俾」係「給」嘅意思完全唔相關

畀係你願意給對方
俾係你冇願意嘅意思但給對方

Btw 入返正題幫我推爆個post

據聞係語音輸入
唔知咩牌子

再準確啲，「依家」、「而家」都唔算正字，由「而今」演變出嚟

以前唔係就咁加個 “o”? 喺》o係

返 翻 番 ？

因為冇咗肥絲

喺

有鄉音喎 邊度鄉下？

以前電腦年代都話個喺字難搵同埋亂碼
而家慣用字擺頭冇藉口喇啩

細個用開俾
因為畀係會亂碼
而家用慣晒改唔到

太過執著正字就唔好
大家約定俗成用得多都唔係問題

以後嘅約定俗成就會變成殘體字+蝗國詞彙

成日覺得d 老一輩以為口語嘅字全部都要加個口字部
好似“嘅” “咁” “啲” “咩” “唔” 呢堆字咁

點解咁多負皮？

我都係鍾意用「響」bo

旦禾吾系甘牙

約定俗成唔係乜嘢狗屎垃圾都接受喎
有好多人唔接受蝗語殘體字排斥佢
呢種都係其中一種約定俗成

我上面係講緊搵返啲所謂正字
而家依家變返做「而今」
甚至嗰啲咩嘢「尐 」嘅生僻字

語言係會一直演變落去
而家嘅廣東話點會同幾百年前中原古話，甚至幾十年前廣東話都有分別啦
刻意咁追返個古意正字搞到一大堆生僻字又唔啱我哋平時講嘢
盞影響廣東話嘅傳承同發展

支持！
香港人講正音寫正字！

人哋連 呢家 吾要 起邊都未識分吖

打開「係」因為前根本冇口字邊打

push

. 原來有分別
點解？

點止個喺字
「個條撚屌己經係到挽左成個晏就」
個、己經、係到、挽、晏就

是但啦

習慣咗姐 以前有d字係出唔到

如果係中文系，喺度講解下。

有個卑字？

啫 啲

係咪應該係「嗰條撚屌已經喺度玩咗成個晏晝」
俾 畀 比 呢啲都算，算同音字。
呢啲完全唔同音真係睇到好撚辛苦

電腦倉頡無得打"喺", 唔接受約定俗成就所有文字都唔應該接受

成日都見人將“喺”打做“起”，“咪”打成“未” 日日都見到，明明都唔同音

what about 咁同噉

簡單嚟講
畀係主動
俾係被動

係，簡單複雜化

推

細個嗰時打速成無口字邊嘅字
所以打慣咗無口字邊
而家成日要提自己打返啱

想問 返 同 翻 邊一個先啱

撤/撒
罷/擺
仲嚴重

香港人夠分唔到 "咁" 同 "噉" 啦

呢個其實係因為字形方面已經將粵語塑造成口語，令人覺得只要睇得明就得，冇標準性同嚴謹性

「嗰」同「個」

原來有分主客
我平時係咁用
我"俾"左廿蚊人 = 主動
我"被"人打左一巴 = 被動
"比" 我就一定唔會用

果個
嗰個
個個

就係以前用慣，而家點改

係唔係

山卡啦（正字一路都唔識打)

唔只，仲有好多「啦」、「喇」不分

成日見有人打：機會嚟啦，飛雲 = 機會未嚟，叫佢機會埋嚟
正確係：機會嚟喇，飛雲 = 機會已嚟，要把握

有D情況，兩者係剛好相反

好啦！= 贊同、實行
好喇！= 唔贊同 、 叫停

廣東話尾語真係神級

唔只，仲有好多「啦」、「喇」不分

成日見有人打：機會嚟啦，飛雲 = 機會未嚟，叫個機會埋嚟
正確係：機會嚟喇，飛雲 = 機會已嚟，要把握

有D情況，兩者係剛好相反

好啦！= 贊同、實行
好喇！= 唔贊同 、 叫停

廣東話尾語真係神級

而家仲勁
變左個賴音 呢家

呢家野 我就識

識分 懶打喺姐

睇前文後語自然分到架啦

lm

仲有咁 噉

佢似想講粗口

用倉頡

點會無

仲有「現家」

留名

系牙

自己懶姐打多個口要撳多幾次SPACE

入嚟圍爐取暖一吓

有時做正字特警做得多，都驚人哋覺得我煩
而我其實都係半桶水...

想問「返」「番」「翻」係點分？
留意番？
返工？

打挽又啱啦喎？

我都想知返翻嚟定返番嚟啱

唔好講Ｄ咩，九成九連登仔將「尻」當「鳩」音讀都幾on9

逼 同 迫
到依加都唔知用邊個

應該 畀=被
俾=給

強迫威迫 係迫 （廣東話都係big，普通話有分）
逼某人做乜做物 係逼 （都係big）
逼迫 （big bark，唯一一個廣東話會分呢兩個字發音嘅時候，因為big big就會⋯⋯）

個人會用晒返
番/翻就唔會用，但好多人都會用，尤其再後生啲會用翻，可能因為打拼音輸入法suggest
但有個位就值得商榷，例如faan1 faan1 uk1 kei2 要寫做返返屋企，定返番屋企？大家可以討論。個人會打返返屋企。
返可以讀做faan1喺書面啲嘅字都有出現，好似恨錯難返

有啲手寫出唔到

agger

呢個字特別un眼

支持正字正確

未必打到出黎

我其實覺得「返」似係動詞多啲
所以會用「返番屋企」多啲

但只係直覺覺得係咁

我用慣左「係」代替「喺」，因為當年高登出唔到「喺」依種字

仲有「咁」同埋「噉」係唔同㗎
前面嗰個讀「敢」，後面讀「禁」，意思都唔同

純粹難打
速成黎講「喺」要第3頁先有得揀
「係」第1頁就有
同樣例子有「嗰」同「果」

點睇本身應該用「係」但用咗「喺」嗰啲人？
係用錯哂，唔係難唔難打嘅問題喎

我識分啊，次次都打啱..

係=人竹女火
喺=口人竹火

有幾難啊..
香港人麻煩要打啱..
否則遲啲就會見到好多蝗語

唔係調返轉咩

點解agger又成立？

尐

是的

唔係有人手殘打錯俾人恥笑，之後約定俗成變成潮流用語咩？好似食好西咁

啲人連「唔」同「吾」都分唔清啦

//［畀］［俾］［比］有乜分別？

畀，俾，比，三字嘅讀音都係〔bei2〕／〔 pei²²〕。

［畀］：廣州音〔bei2〕
〔１〕給；付，付畀［交託］； 賦畀［給予］。
例：畀本書我。〔給我一本書。〕
你話畀佢知。〔你告訴他／她。〕
〔２〕介詞。被；受；讓；用。
例：畀人睇見。〔被人看見。〕
畀嗰個人煩咗成日。〔受那個人干擾了整天。〕
畀佢入嚟。〔讓他/她進來。〕
畀墨水筆寫。〔用鋼筆寫。〕
〔３〕連詞，常與〔着〕連用，表示假設。
例：畀着你係主角，你會點做？
〔假設你是主角，你會怎做？〕

［俾］：廣州音〔bei2〕
〔１〕使，使用；讓。
例：俾便考查。
唔好俾度門關埋。〔使門不能關上。〕
唔好俾架車停。［不耍讓汽車停駛。］

［比］：廣州音〔bei2比〕
〔１〕比嘅字義較廣，一般用喺較量或者譬喻嘅意思。
比附，比較，比照，比試，比喻，比價

畀，俾，比，三個字基本上各有所指，唔係太容易混淆。
但係由於香港嘅報刊同雜誌，經常將［畀］嘅意義嘅字寫成［俾］字，所以先至有呢種混亂出現。

［俾］．意義係：「使」。
《廣韻》、《爾雅》：等均言「俾，使也」。

［畀］．意思係：「給」、「付與」。
《爾雅》：「畀，賜也。」
《玉篇》：「畀，相付也，與也。」
《說文》：「畀，相付與之。」

所以嚴格來講，我哋日常用嘅「bei2」字，正寫應該係［畀］。

但係點解我哋會用咗［俾］來代替［畀］呢？
［俾］讀音係〔bei2〕，同粵語嘅〔比、彼〕同音。
［畀］讀音同係〔bei2〕，又有讀音〔bei3〕，同粵語入面嘅〔庇］、［秘］、［臂］等同音。//

唔知真假，咁講即係只有「畀」係符合「給」呢個意思

仲有己已、到度、玩挽、晝就

嗰個人真係好撚戇鳩

仲有唸同諗
跌同趺

日日都見到連登仔犯

甘系吾系甘呢？

考古

仲有擺課

有人用起

係「嚮」
讀音先係響

所以其實好少用「俾」

仲有鄉音撚

「你喺邊度？」
「你起邊度？」

屌

咁❌
噉⭕️

口人竹火

係又點？
唔喺又點？

Pin this

以前冇依加有，年代唔同了
o係

打唔撚到

你講野都有懶音啦
打傾計為左快少少同埋懶搵字咪會變成咁
效率問題

系

仲有好多人會「個」「嗰」不分睇到就嬲

第3聲vs第2聲

e.g.噉你示範下囉，咁把炮

吖啊呀
啦喇嗱
呢啲語氣字都有人分開用

呢個真係唔知
一直都係用緊「咁」

啊、阿、呀點分？

句尾語氣助詞：
吖係第1聲
呀係第4聲
啊係第3聲

1音節人名/稱呼前面加嗰個補助詞：
阿Ban 阿星 阿陳 阿叔 阿sir
啊/阿 通用

音譯嘅專有名詞用阿/亞

吖我知係第一聲
但一直都覺得啊阿呀都係第三聲
如果呀係第四聲 我而家好似諗唔到有咩情況會用呀

好似諗到喇

反諷時：乜你好多嘢做呀~

確認嗰時
你好多嘢做呀，噉我遲啲再搵你啦

反諷應該都係用確認嘅語法來明知故問而帶出反諷嘅效果
你好多嘢做呀，成日都唔覆我機

算啦 香港大把人連 諗同唸 都唔識分

無嘢衰得過用 甘 代替 咁 噉

最撚7 on9係諗打成唸
果啲真係文盲

調轉

系糸幺厶丶

畀同俾一樣意思：給、被、允許...
比係比較，A比B更戇鳩

仲有啲打成尐

响

我會寧願你打個0字當口字邊都好過係喺岩啱不分
但正式廣告梗係唔得啦

仲有成日見到人打「岩呀」

梗
緊

「係」「喺」都用咗好長時間適應先唔會打錯

而家仲要有人主張「咁」字都要分家做「咁」同「噉」
但我連分都唔識分

仲有玩/挽

挽你老母咩

是撚但啦，多鳩餘

我係中國人，我喺中國香港大

就係你呢啲心態先咁多5P仔女

真係好撚多人打做「唸」⋯⋯⋯

btw, 巴打，係 「嗰」 唔係「果」 呀

根同跟。。。

根本，根據
跟蹤，跟隨

香港人唔止笑人英文差，中文都笑

用漢字，正體

吖係第1聲
呀係第5聲
啊係第3聲

弱智仔先用速成打字

仲有“無“同“冇“

俾 object
畀 indirect object

俾件衫(畀)你
買件衫畀你

係喺係喺係喺係喺係喺

以後應該容易D出了

sor樓主借個位

【詞彙聯想】5分鐘玩個遊戲，就可以幫廣東話研究出一分力

廚房正音讀 「除」定「處」？

不要分那麽細。

還我肥絲大隻

唔止呢啲
好多人「畀，俾，比」不分

根本粵語就應該搵個機構去監管同教育 唔係嘅話啲人永遠唔會打啱

係

系，我刀同意你👍

點止，有啲人連「隔離」同「隔籬」都不分
最慘就係而家仲係有啲人覺得「睇得明咪得囉」

見樓主咁慘，不如一齊推鋪？

重有成日講嘅「奶」共
有「舐」都唔識用
明明兩個字都唔同音

十分同意…大把字同以前唔同啦…有冇人識先

呢個唔算懶音黎…你咁講依家都係懶音

係唔同人會唔同讀法
例如長洲人澳門人

岩…其實我哋而家用既好多字都同廿三十年前唔同左啦
盲目追求正字既人通常心理有問題

咁英文尾音高低已經唔同哂意思
yes!yes?

姐係音響唔係讀音嚮？咁讀乜

依啲叫做「本字考攞嚟搞」同埋「正字警察」

其實真係好好笑…英文人打字成日打簡寫…唔通又係唔得咩…講真…口語同書面語真係兩個世界黎
但會見到口語既字除咗傾計之外都冇乜地方會有
點解咁多人唔識口語既正字？因為我哋冇學過…尤其係九十後個啲…因為我哋十歲個陣就係電腦開始普及既時候…打速成為方便為快打左個啲字…其實又真係以方便為主……基本上我哋既口語字都係上chat room or打機同人溝通都係睇人地打既字學返黎…
七八十後唔同喎…你哋既正字係一代傳一代…我諗你哋小學個陣應該都唔識邊啲字打邊啲字…但你哋以前會多用書信交流…同睇雜誌多先會識啲口語正字
講真…無啦啦學校又冇教我哋個個年代又唔睇雜誌…咁你哋覺得應該點會識？

唔好講正字啦…我哋口講好多廣東話既音都唔係正確讀音…細個有睇過tvb講正字正音既節目應該都知…你咪試下聽日開始平時同人溝通讀返啲正音…睇下有冇人知你講乜…唔知既話你仲可以教返佢哋…呢個先係正音呀
colour color都有人用 但colour先係正？
nono 當color愈來愈多人用就冇人會覺得佢係錯字…

係喺都算，
最大鑊係連登仔搞到我分唔清法國到發覺

法國擺明玩嘢啦下嘛

SOR, 因為唔一定打到出黎, 所以大部分要增補字符既口字部字我通常都刪略....

就好似好多人會用
「禁」黎代替 「咁」（甘都得，但實會畀人話係5P）
「敢」黎代替「噉」
「架」黎代替「㗎」
「黎」黎代替「嚟」
不過太多口字邊既字對粵語都唔太健康，成日搞到「廣東話」註定係唔可以寫低敢樣

梨下下刀打有口字邊既字, 繫真係巧難挽牙... =.=

嘻嘻

變緊點解唔係創造新字！？

圍內朋友吹水，明就冇乜問題

use English

係！各位網友！

秋風起食臘味

有D人打字 係為左靚

其實以前嘅字庫 大部份口字邊嘅字都未必有收錄
有時打慣咗 都唔係好為意自己打少咗個口字邊

係 各位網友

「挽」嘅正字係咪用翻「玩」
我淨係用錯呢隻5P字
屌細力啲

肥絲老師

唔去台灣
吾住安全屋

啲人分唔到 系 同 係

呢個咪算好
我識個人 "佢"打做"距"

真。響鈴

我係連登仔
我喺香港係一個香港人，即使我翻咗鄉下(鄉下喺日本)，我都仍然係一個香港人。
我係喺香港岀世，但香港人身份唔係一定限於嗰啲喺香港岀世嘅人。
即使佢係細細個喺中國岀世，之後先嚟香港，但只要愛香港，都係香港人。

係嘅發音，連繫個繫
喺嘅發音雖然差唔多，但就高音啲。

臭係
臭系
臭閪

依家仲見到唸諗不分
真係屌你老母
班撚樣有冇讀過書？

廣東話繼續淨係用漢字，就會滅亡

最嬲係 嘅 同 既
連讀音都唔一樣

你唔覺，但每日發生緊嘅文化改造運動——粵文漢字化

佢咪話嚮係讀響
難道響又唔係讀嚮？
不過其實2個都係讀響

山旮旯

見到都係話正字係「返」，faan1只係異讀

正字先鋒

名名就有 門市，但家下就個個講實體店

真，打简体字方便多了

真接啲“系”咪算囉，最易搵

玩膠就搵遞度啦

茴字有幾種寫法?

default 個倉頡輸入法打唔到出黎

懶到特登打多個口字邊咁撚趣緻？

以前速成冇喺字，所以當時d人用o係代替，後來加個o字未免畫蛇添足，大家都知按返上文下理語句都識分，所以就用係黎代替喺，因此樓主個前題立論已經出左錯誤理解，唔係大家唔識喺同係既分別，由一開始大家都識，只係樓主自以為大家唔識，或者樓主可能有少少中二病上身，不過冇所謂，矯正錯誤用法都是沒有什麼不對的，奇怪既係所有人都以為只有自己識分，大家都唔識分咁推，就有點奇怪。

：我
：friend

friend: 「天日」
我：

想同啲將「係」打成「喺」嘅人絕交

喺你老母

【2021首個行動post】全民文宣連儂日

黎明未來到，先有大抓捕。
抗爭平靜片刻，港共立即反噬。
港共就係要我地恐懼。
要我地放棄。
要我地徒勞。

唯獨抗爭意志不滅。
8/1-11/1，星光燎原，遍地開花！
寧鳴而死，不默而生！

真，系，好，撚，煩

屌佢老母聽又唔係唔識聽，又懶係野要分到咁

打字嚟講有啲字係易啲打
但係唔好攪到連原本隻字係邊個都唔知囉
依家呢個問題都幾嚴重

米系

吾系甘牙禾

真心呢都有人用啦
你仲可以期望啲乜

使撚爛旦啦

腥港淫？

糸

琛哥 d粉係你既

又唔係讀書考試
語言文字係攞黎溝通用方便用咪得
何況你講既係同喺都係口語黎
本身都唔係正統用法你仲要分對錯?

吾你老母

00後？你第日出黎做野叫公司俾你用電話打字做野囉

做咩啫你

係丫

個音完全唔同
意思都唔同喎
用嚟溝通直頭錯哂意思

垧 hoeng2

呢個po真係要定期推吓
見人寫咩我喺香港人 屌你老母

梗係吖呀嗬

班撚樣係咁柒煩架啦
咪有得佢地囉

應該係80後

大把

係咪真係咁多人「響」「喺」不分？

既 嘅 不分

冇 無 不分

個 嗰 不分

啦 喇 不分

Gd

為咗保護廣東話，可唔可以以後嘅政治文章改做粵文嚟寫？？中文係官話文嚟